% (c) 2012 -2014 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com
% (c) 2014 Claudio Carboncini - claudio.carboncini@gmail.com
% (c) 2014 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com

\input{\folder naturali_grafici.tex}

\chapter{Numeri naturali}
\section{L'origine dei numeri}
\label{sec:nat_origine}

L'origine del sistema dei numeri naturali si perde nella notte dei tempi. 
Non abbiamo documenti sufficienti per capire come l'uomo li abbia costruiti 
o scoperti; è possibile che il nostro sistema di numerazione sia nato 
contemporaneamente al linguaggio stesso della specie umana. 
Sono stati ritrovati reperti fossili risalenti a più di trentamila
anni fa, recanti delle incisioni a distanza regolare. 
In particolare, è stato ritrovato un osso di babbuino, 
detto “Osso di Ishango” 
(figura \ref{fig:ishango}) 
\footnote{\url{http://it.wikipedia.org/wiki/Osso_d'Ishango}} 
in quanto è stato rinvenuto presso la città di Ishango nel Congo tra il 
Nilo e il lago Edoardo, che riporta delle tacche disposte in modo tale da 
farci pensare che rappresentino dei numeri o dei calcoli. L'osso risale a
un periodo tra il~20\,000\,~\aC~e il~18\,000\,~\aC

\ifdefined\HCode                          % compilazione htlatex
\begin{figure}
\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: Osso con incise alcune 
tacche regolari]
\includegraphics{img/fig001.png}
\end{inaccessibleblock}
\caption{~Osso di Ishango}
\label{fig:ishango}
\end{figure}
\else                     % compilazione htlatex
\begin{wrapfloat}{figure}{r}{0pt}
\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: Osso con incise alcune 
tacche regolari]
\includegraphics[scale=0.35]{img/fig001.png}
\end{inaccessibleblock}
\caption{Osso di Ishango}
\label{fig:ishango}
\end{wrapfloat}
\fi

Possiamo immaginare che i pastori per contare i capi del proprio gregge, 
facessero delle tacche su dei bastoni mano a mano che le pecore entravano 
nel recinto una alla volta: una tacca per ogni pecora. 
Tuttavia, questo metodo di associazione uno ad uno (una tacca per una 
pecora) non è efficace per greggi, o gruppi di oggetti, di grandi 
dimensioni. 
Si immagini, per esempio, la difficoltà di tracciare cinquecento tacche su 
un bastone. 
È possibile allora che, per rappresentare numeri grandi, si siano cominciati 
a usare simboli specifici che richiamassero alla mente i numeri grandi e 
che contemporaneamente siano state fissate alcune regole per associare 
questi simboli.

Sappiamo per certo che circa~6\,000 anni fa gli antichi Egizi scrivevano, 
incidendo sulla pietra, i numeri utilizzando geroglifici per le potenze 
di~10:

\ifdefined\HCode                          % compilazione htlatex
\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: 
Geroglifici che rappresentano le potenze di 10 da uno a un milione]
\begin{center} 
\includegraphics[scale=1]{img/hieropotdieci.png} 
\end{center}
\end{inaccessibleblock}
\else
\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: 
Geroglifici che rappresentano le potenze di 10 da uno a un milione]
\vspace{-2ex}
\begin{center} 
\includegraphics[scale=0.28]{img/hieropotdieci.png} 
\end{center}
\vspace{-2ex}
\end{inaccessibleblock}
\fi

Ripetendo questi simboli è possibile scrivere, per esempio, il numero~3673 
così:

\ifdefined\HCode                          % compilazione htlatex
\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: Numero 3673 scritto con i 
geroglifici]
\begin{center} 
\includegraphics{img/hiero3673.png} 
\end{center}
\end{inaccessibleblock}
\else
\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: Numero 3673 scritto con i 
geroglifici]
\vspace{-2ex}
\begin{center} \includegraphics[scale=0.25]{img/hiero3673.png} \end{center}
\vspace{-2ex}
\end{inaccessibleblock}
\fi

I Romani usavano invece sette simboli con i quali, seguendo determinate 
regole, rappresentavano qualunque numero. 
I simboli sono~\(I=1\), \(V=5\), \(X=10\), \(L=50\), \(C=100\), \(D=500\), 
\(M=1000\).
Il numero~\(MM\) rappresenta~\(~1000+1000 =~2000\); il numero~\( VI\) 
rappresenta~\(~5+1=6~\), mentre il numero~\( IV~\) rappresenta~\(~5-1=4~\).

\section{I numeri naturali}
\label{sec:nat_naturali}

I primi numeri che abbiamo usato sin da bambini per contare gli oggetti o 
le persone si chiamano \emph{numeri naturali}
\[ 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, \dots \]
L'insieme di tutti questi numeri si indica con la lettera~\(\N\).

Cosa hanno in comune le dita di una mano, con~5 mele,~5~penne,~5~sedie? 
Evidentemente il numero~5. Una caratteristica cioè che è comune a tutti gli 
insiemi formati da~5 oggetti. 
Questa caratteristica può essere vista come un oggetto a sé stante, 
un oggetto astratto di tipo matematico.

Ma i numeri naturali non servono solo per indicare quanti oggetti ci sono 
(aspetto \emph{cardinale} del numero), vengono usati anche per 
rappresentare 
l'ordine con cui si presentano gli oggetti, (aspetto \emph{ordinale}), 
l'ordine per esempio con cui i corridori arrivano al traguardo: primo, 
secondo, terzo, \ldots

Nonostante i numeri naturali e le operazioni su di essi ci vengano 
insegnati fin da piccoli, e nonostante l'umanità li usi da tempi 
antichissimi una loro piena comprensione non è semplice, come dimostra il 
fatto che ancora oggi i matematici ne discutono. 
Il dibattito su cosa sono i numeri e su cosa si fondano è stato 
particolarmente animato nei primi decenni del \(XX\)~secolo, quando ne hanno 
discusso matematici e filosofi come Frege, Peano, Russell, Hilbert e tanti 
altri. Oggi ci sono diversi punti di vista.

\section{Cosa sono}
\label{sec:nat_definizione}

I numeri naturali sono alla base dell'aritmetica, 
tutti gli altri numeri si possono costruire a partire da questi. 
Chiederci cosa sono i numeri naturali non è una domanda da poco, 
è domandarsi che cosa sono quegli oggetti su cui poggia una gran parte della
matematica.

Per definire i numeri naturali dobbiamo partire da alcuni 
\emph{concetti primitivi}. 
I concetti primitivi sono dei concetti che decidiamo di non definire e che 
siamo tutti d'accordo di ritenere conosciuti.

I concetti primitivi per definire i numeri naturali sono:

\begin{itemize}[noitemsep]
 \item lo zero;
 \item il successore di un numero.
\end{itemize}

Lo \emph{zero} è il numero che serve per contare gli elementi di un insieme 
con il minore numero di elementi possibile: l'insieme vuoto.

Il \emph{successore} di un numero naturale~\(n\) è quel numero che viene 
subito dopo~\(n\).

Quindi se siamo d'accordo su questi due concetti di base, possiamo definire 
i numeri naturali come un insieme nel quale valgono le seguenti proprietà:

\begin{enumerate}[noitemsep]
 \item Zero è un numero naturale.
 \item Per ogni numero naturale, anche il suo successore è un numero 
naturale.
 \item Numeri diversi hanno successori diversi.
 \item Lo zero non è successore di nessun numero naturale.
 \item Se una proprietà vale per lo zero e, 
   valendo per un numero naturale qualsiasi, 
   vale anche per il suo successore 
   allora vale per ogni numero naturale.
\end{enumerate}

In pratica i numeri naturali sono la sequenza:

 zero, uno, due, tre, ... centoventitre, centoventiquattro, ...

Un modo comodo per esprimere qualunque numero naturale è usare dei segni 
appositi, le cifre, e un sistema per rappresentarli:

 0, 1, 2, 3, ... 123, 124, ...

\section{Il sistema di numerazione decimale posizionale}
\label{sec:nat_sist10}

Il modo di scrivere i numeri dei romani risultava piuttosto complicato sia 
nella scrittura dei numeri sia nell'esecuzione dei calcoli. 
Il sistema moderno di scrittura dei numeri fa uso dei soli dieci 
simboli~0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, che vengono detti \emph{cifre}.
Un numero non è altro che una sequenza ordinata di cifre, eventualmente 
ripetute.

Per rappresentare il numero dieci che segue il~9 non si fa uso di un 
simbolo diverso ma si scrivono due cifre: il simbolo~1 a sinistra e il 
simbolo~0 a destra. 
Per chiarire questo metodo utilizziamo un pallottoliere 
(figura \ref{fig:pallottoliere}) con aste verticali capaci di contenere 
fino a~9 dischetti: per rappresentare il numero~10 dispongo un dischetto 
nell'asta a sinistra e vuoto la prima asta: 
il numero dieci viene rappresentato dalla scrittura~10.

\begin{inaccessibleblock}[Pallottoliere]
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\input{\folder lbr/img001_pal.pgf}
\caption{Il pallottoliere}
\label{fig:pallottoliere}
\end{center}
\end{figure}
\end{inaccessibleblock}

I dischetti sull'ultima asta rappresentano il numero~9; un dischetto sulla 
penultima rappresenta il numero~10. 
Per rappresentare il numero cento si fa uso della scrittura~100.
Ovvero si sposta il numero~1 ancora a sinistra ponendo uno zero nel posto 
lasciato vuoto.
Questo metodo può essere ripetuto per rappresentare tutti i numeri che 
risultino potenza di dieci, ovvero dieci, cento, mille\ldots

Le potenze di~10 sono importanti nel sistema decimale poiché rappresentano 
il peso di ciascuna cifra di cui è composto il numero. 
Nel pallottoliere ciascuna asta indica una potenza di dieci. 
Il valore di un numero si ottiene moltiplicando ciascuna cifra per il
suo peso e sommando i valori ottenuti.

Per esempio, tre dischetti nella terza asta rappresentano il 
numero~\(~3\cdot 10^2=300\).
Il numero~\(219\) si rappresenta tenendo conto di questa 
scrittura~\(~2\cdot 10^2+1\cdot 10+9\).

Per quanto detto, il sistema di numerazione che usiamo è:

\begin{itemize} [noitemsep]
 \item \emph{decimale} o a base dieci, 
  perché usiamo dieci segni (cifre) per scrivere i numeri;
 \item \emph{posizionale} 
  perché una stessa cifra assume un peso (valore) diverso a seconda della 
  posizione che occupa.
\end{itemize}

\subsection{Rappresentazione geometrica}
I numeri naturali possono essere rappresentati su una semiretta: 
si identifica il numero~0 con l'origine della semiretta, come verso di 
percorrenza si prende quello da sinistra verso destra e come unità di 
misura un segmento~\(AB\). 
Si riporta questa unità di misura più volte partendo dall'origine e a ogni 
passo si va al numero successivo.

\begin{inaccessibleblock}[Semiretta orientata con origine 0]
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig001_rapgeoi.pgf}
\end{center}
\end{inaccessibleblock}

Ogni numero naturale si costruisce a partire dal numero~0 e passando di 
volta in volta al numero successivo:~1 è il successore di~0,~2~è il 
successore di~1,~3~è il successore di~2, etc. 
Ogni numero naturale ha il successore e ogni numero, a eccezione di~0, ha il
precedente. 
L'insieme~\(\N\) ha~0 come elemento minimo e non ha un elemento massimo.

I numeri rappresentati sulla retta sono sempre più grandi man mano che si 
procede da sinistra verso destra. 
Ogni numero è maggiore di tutti i suoi precedenti, quelli che stanno alla 
sua sinistra, e minore di tutti i suoi successivi, quelli che stanno alla 
sua destra. 
Tra i numeri naturali esiste quindi una relazione d'ordine, che si 
rappresenta con il simbolo di 
\emph{disuguaglianza}~(\(\le\) si legge ``minore o uguale di'') o 
\emph{disuguaglianza stretta}~(\(<\) si legge ``minore di'').
Grazie a questo ordinamento, è sempre possibile confrontare due numeri 
naturali qualsiasi.

\begin{legge}[di tricotomia]
Dati due numeri naturali n, m vale sempre una delle seguenti tre relazioni: 
\[\quad n > m,\quad n < m,\quad n = m\]
\end{legge}

\section{Operazioni con i numeri naturali}
\label{sec:nat_operazioni}

Possiamo vedere le operazioni matematiche come dei meccanismi, delle regole, 
che associano ad alcuni oggetti matematici, detti \emph{operandi}, 
un altro oggetto matematico, il \emph{risultato}.

Di seguito riprendiamo rapidamente le prime cinque operazioni aritmetiche 
nei numeri naturali. 

\subsection{Funzioni}

Prima di affrontare le operazioni introduciamo uno dei concetti più importanti
nella matematica moderna: il concetto di \emph{funzione}.

\begin{definizione}
Chiamiamo \emph{funzione} un qualunque procedimento che, 
a partire da alcuni oggetti che sono gli \emph{argomenti}, 
ne produce uno che è il \emph{risultato} della funzione.
\end{definizione}

Anche le operazioni aritmetiche possono essere viste come particolari
funzioni. Sono delle funzioni \emph{binarie} perché hanno due argomenti e,
ovviamente, un risultato.

Data l'importanza delle funzioni e il loro uso in molti contesti diversi, 
vengono anche usati molti modi diversi per rappresentarle. 
Di seguito ne vediamo alcuni dove applichiamo la rappresentazione al caso
dell'addizione.
\[somma = add \coppia{o_1}{o_2} \]
\[somma: \coppia{o_1}{o_2} \mapsto o_1 + o_2\]

\pagebreak
Possono essere usate anche delle rappresentazioni grafiche:

\vspace{1em}
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
Funzione rappresentata con grafi\\[1em]
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Funzione rappresentata come scatole nere]
\grafoscatolasd{add}{o_1}{o_2}{somma}\\[0.5em]
\grafoscatolads{add}{o_1}{o_2}{somma}\\[2em]
\end{inaccessibleblock}

\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Funzione rappresentata come porta logica]
\grafoportad[1.1]{add}{o_1}{o_2}{somma}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
Rappresentazioni dell'espressione:

\(7 + 5 = 12\)

\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Espressione rappresentata come scatole nere]
\grafoscatolasd{add}{7}{5}{12}\\[0.5em]
\grafoscatolads{add}{7}{5}{12}\\[2em]
\end{inaccessibleblock}

\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Espressione rappresentata come porta logica]
\grafoportad[1.1]{add}{7}{5}{12}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{1em}

Una funzione può anche essere definita in un linguaggio di programmazione 
(nel caso sequente usiamo Python):
\begin{lstlisting}
def add(o_1, o_2):
    return o_1 + o_2
\end{lstlisting}
Interpretazione di queste due righe di programma:
\begin{description} [noitemsep]
\item [\textbf{``add''}] è il nome della funzione;
\item [\textbf{``o\_1'' e ``o\_2''}] sono i parametri della funzione; 
\item [\textbf{l'espressione che segue la parola ``return''}] è il risultato
della funzione; 
\item [\textbf{``def'' e ``return''}] sono delle parole riservate del 
linguaggio
Python.
\end{description}
La funzione qui definita ha due parametri.

Il risultato della funzione può essere visualizzato con la seguente 
istruzione:
\begin{lstlisting}
print(add(5, 7))
\end{lstlisting}
\begin{description} [noitemsep]
\item [\textbf{``print''}] è un comando per visualizzare qualcosa sullo 
schermo;
\item [\textbf{``5'' e ``7''}] sono gli argomenti della funzione. 
\end{description}
La funzione ``add'' ha due paramteri (``o\_1'' e ``o\_2'') e per eseguirla
dobbiamo passarle due argomenti (``5'' e ``7'').

\begin{osservazione}
Queste prime funzioni che studiamo sono funzioni binarie: il loro argomento è
una coppia di numeri mentre il risultato è un solo numero.

Esistono anche funzioni che hanno per argomento più numeri o anche uno solo.
Esistono anche funzioni che hanno come risultato più numeri.
\end{osservazione}

\begin{osservazione}
Nell'ambito informatico gli argomenti sono anche detti ``input'' e il 
risultato è detto ``output'' della funzione.
\end{osservazione}

\subsection{Proprietà delle operazioni}

Prima ancora di affrontare le operazioni aritmetiche con i numeri naturali, 
vediamo le proprietà delle operazioni in generale. \emph{In generale} vuol 
dire che ora non stiamo a precisare né di quale insieme numerico parliamo, 
né di quale operazione. Quindi useremo delle lettere per indicare  
operandi e  risultato mentre, per l'operazione, useremo un simbolo diverso 
da quelli delle quattro operazioni. Diremo che:

\begin{itemize} [noitemsep]
 \item Un'operazione si dice \emph{legge di composizione interna} se
  il risultato appartiene allo stesso insieme degli operandi.
 \item Un'operazione gode della proprietà \emph{commutativa} se 
  \(a \star b = b \star a\)
 \item Un'operazione gode della proprietà \emph{associativa} se 
  \((a \star b) \star c = a \star (b \star c)\)
 \item Un'operazione possiede un \emph{elemento neutro} se 
  \(a \star u = u \star a = a\)
 \item Un'operazione possiede elemento \emph{inverso} se per ogni
  elemento \(a\) dell'insieme, esiste un elemento \(a'\) 
  dell'insieme per cui \(a \star a' = a' \star a = u\) dove \(u\) è 
  l'elemento neutro.
\end{itemize}

Vediamo ora alcune operazioni con i numeri naturali e le loro proprietà.

\subsection{Addizione in $\N$}

L'addizione è collegata all'operazione concreta di aggiungere gli elementi di 
un gruppo di oggetti agli elementi di un altro gruppo.

\begin{definizione}
  Dati due numeri naturali~\(n\) e~\(m\), l'\emph{addizione} associa un terzo 
  numero~\(s\), che si ottiene partendo da~\(n\) e procedendo verso i 
  successori \(m\)~volte. Si scrive~\(n+m=s\).
\end{definizione}

Ad esempio: sommare~5 a~3 significa partire da~3 e spostarsi verso il 
successivo per~5 volte.

\begin{minipage}{0.80\textwidth}
 \centering
 \(3+5=8\)

 \input{\folder lbr/fig002_addmol.pgf}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.15\textwidth}
 \centering
\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: semiretta dei numeri 
naturali sulla quale sono segnati spostamenti a destra di tre unità]
 \includegraphics[scale=0.35]{img/op_add.png}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}%

Gli operandi dell'addizione si chiamano \emph{addendi} e il risultato si 
chiama \emph{somma}.

\osservazione Per definire l'addizione abbiamo utilizzato il concetto di 
successore.

\subsubsection{Funzione addizione}

L'addizione è una funzione che ha come \emph{argomento} una \emph{coppia 
qualsiasi} di numeri naturali e dà come \emph{risultato} un \emph{numero 
naturale}:

\vspace{2em}
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Addizione rappresentata come porta logica]
\grafoportad[1.1]{add}{o_1}{o_2}{somma}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: rappresentazione di una addizione]
\grafoportad[1.1]{add}{7}{5}{12}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}

\vspace{-1em}
\begin{osservazione}
\begin{itemize} [nosep]
\item la funzione dà sempre un risultato naturale qualunque sia l'argomento.
\end{itemize}

\end{osservazione}

\subsubsection{Proprietà dell'addizione}

Per come è definita, e dato che il successore di un numero naturale è un 
numero naturale, l'addizione tra due numeri naturali qualsiasi è sempre un
numero naturale. 
Si dice che è una \emph{legge di composizione interna}. 

Nei numeri naturali l'addizione presenta le seguenti proprietà:

\begin{itemize} [noitemsep]
 \item \emph{Commutativa}: \(a + b = b + a\)
 \item \emph{Associativa}: \((a + b) + c = a + (b + c)\)
 \item \emph{Elemento neutro} \(a + 0 = 0 + a = a\)
\end{itemize}

\subsection{Sottrazione in $\N$}

La sottrazione è collegata all'operazione concreta di togliere degli oggetti 
da un gruppo di oggetti.

\begin{definizione}
Dati due numeri naturali~\(m\) e~\(n\), la sottrazione associa un terzo 
numero 
naturale~\(d\), se esiste, che aggiunto ad~\(n\) dà come somma~\(m\).
Si scrive~\(m - n = d\).
\end{definizione}

Ad esempio: togliere~5 da~7 significa partire da~7 e spostarsi verso il 
precedente per~5 volte.

\begin{minipage}{0.80\textwidth}
 \centering
 \(7-5=2\) perché~\(2+5=7\)

 \input{\folder lbr/fig003_sotdivi.pgf}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.15\textwidth}
 \centering
\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: semiretta dei naturali con 
spostamenti a sinistra di 5 unità]
 \includegraphics[scale=0.35]{img/op_sot.png}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}%

Il primo operando si chiama \emph{minuendo}, il secondo \emph{sottraendo} e 
il risultato \emph{differenza}.

La sottrazione è l'operazione inversa dell'addizione.

Se al concetto di successore aggiungiamo anche quello di precedente, 
possiamo definire la sottrazione anche in un altro modo.
Ritornando alla rappresentazione dei numeri naturali sulla semiretta 
orientata, la differenza tra i numeri~7 e~5 si può trovare partendo da~7 e 
procedendo a ritroso di~5 posizioni.

Diventa allora evidente perché non è possibile trovare la differenza 
tra~5 e~7, infatti se partendo dal~5 andiamo indietro di~7 posizioni 
usciamo dalla semiretta dei numeri naturali.

\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: semiretta dei numeri reali 
con spostamenti a sinistra oltre lo 0]
\input{\folder lbr/fig004_sotdivii.pgf}
\end{inaccessibleblock}

Si può osservare allora che in~\(\N\) la sottrazione~\(a - b\) è possibile 
solo se~\(b\leq a\).

\subsubsection{Funzione sottrazione}

La sottrazione è una funzione che ha come \emph{argomento} una \emph{coppia 
ordinata} di numeri naturali e dà come \emph{risultato} un \emph{numero 
naturale}:

\vspace{2em}
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Sottrazione rappresentata come porta logica]
\grafoportad[1.1]{sub}{o_1}{o_2}{differenza}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: rappresentazione di una sottrazione]
\grafoportad[1.1]{sub}{7}{5}{2}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}

\vspace{-1em}
\begin{osservazione}
\begin{itemize} [nosep]
\item l'argomento è formato da coppie ordinate: non è lo stesso 
\(\coppia{7}{5}\) o \(\coppia{5}{7}\);
\item la funzione è definita solo quando il primo numero non è 
minore del secondo.
\end{itemize}

\end{osservazione}

\subsubsection{Proprietà della sottrazione}

La sottrazione non è una \emph{legge di composizione interna} ai numeri 
naturali dato che alcune sottrazioni non danno come risultato un numero
naturale.

Non è commutativa né associativa e non ha neppure un elemento neutro.
Possiamo dire che ha solo l'elemento neutro a destra infatti \(a - 0 = a\), 
ma in generale non si può fare \(0 - a\).

Una proprietà interessante della sottrazione è la proprietà 
\begin{itemize} [noitemsep]
 \item \emph{Invariantiva}: \(a - b = (a \mp c) - (b \mp c)\)
\end{itemize}

\begin{definizione}
Aggiungendo o togliendo ad entrambi i 
termini di una sottrazione la stessa quantità la differenza non cambia.
\end{definizione}

\subsection{Moltiplicazione in $\N$}

La moltiplicazione è legata all'azione di contare oggetti disposti in uno
schieramento rettangolare.

\begin{definizione}
Dati due numeri naturali~\(m\),~\(n\), l'operazione di \emph{moltiplicazione} 
associa un terzo numero~\(p\) che si ottiene sommando~\(n\) addendi tutti 
uguali a~\(m\):

\begin{inaccessibleblock}[
\[m \times n = \mbox{n volte}{(m + m + \dots + m)} = p\]
]
\[m \times n = \underbrace{m + m + \dots + m}_{\text{n volte}} = p\]
\end{inaccessibleblock}
\end{definizione}

Ma questa definizione è sensata solo nel caso \(n\) sia un numero 
naturale maggiore di~1.
Quindi dobbiamo completarla:

% \[\left \{\frac{a}{b}\right. \qquad \sqrt{\frac{a}{b}}\]
\begin{inaccessibleblock}[
\begin{definizione}
\[
m \times n = \begin{cases}
 0 & se \quad n = 0\\
 m & se \quad n = 1\\
 \mbox{n volte}{(m + m + \dots + m)} & \mbox{ negli altri casi}
\end{cases}\]
\end{definizione}
]
\begin{definizione}
\[
m \times n = \sistema{
 0 & se \quad n = 0\\
 m & se \quad n = 1\\
 \underbrace{m + m + \dots + m}_{\text{n volte}} & \mbox{ negli altri casi}
}\]
\end{definizione}
\end{inaccessibleblock}

Ad esempio: moltiplicare~3 per~4 volte significa partire da~0 e 
aggiungere~3 per~4 volte.

\begin{minipage}{0.80\textwidth}
 \centering
 \(3 \cdot 4 = 3 + 3 + 3 + 3 = 12\)

% \input{\folder lbr/fig003_sotdivi.pgf}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.15\textwidth}
 \centering
\begin{inaccessibleblock}[]
 \includegraphics[scale=0.35]{img/op_mol.png}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}%

Gli operandi della moltiplicazione si chiamano \emph{fattori} e il 
risultato si chiama \emph{prodotto}.

\subsubsection{Funzione moltiplicazione}

La moltiplicazione è una funzione che ha come \emph{argomento} una 
\emph{coppia 
qualsiasi} di numeri naturali e dà come \emph{risultato} un \emph{numero 
naturale}:

\vspace{2em}
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Moltiplicazione rappresentata come porta logica]
\grafoportad[1.1]{mul}{o_1}{o_2}{prodotto}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: rappresentazione di una moltiplicazione]
\grafoportad[1.1]{mul}{3}{4}{12}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}

\vspace{-1em}
\begin{osservazione}
\begin{itemize} [nosep]
\item la funzione dà sempre un risultato naturale qualunque sia l'argomento.
\end{itemize}

\end{osservazione}

\subsubsection{Proprietà della moltiplicazione}

Dato che per eseguire una moltiplicazione ripeto delle addizioni, 
anche il prodotto di due numeri  naturali qualsiasi è sempre un numero 
naturale. 
Si dice che la moltiplicazione è una \emph{legge di composizione interna ai
naturali}. 

Nei numeri naturali la moltiplicazione presenta le seguenti proprietà:

\begin{itemize} [noitemsep]
 \item \emph{Commutativa}: \(a \cdot b = b \cdot a\)
 \item \emph{Associativa}: \((a \cdot b) \cdot c = a \cdot (b \cdot c)\)
 \item \emph{Elemento neutro} \(a \cdot 1 = 1 \cdot a = a\)
\end{itemize}

Un'altra importante proprietà che utilizzeremo spesso anche in seguito è la:

\begin{legge}[Legge di annullamento del Prodotto:]
il prodotto di due o più numeri naturali si annulla se e solo se almeno uno 
dei fattori è nullo.
\[ a\cdot b=0\Leftrightarrow a=0\text{ oppure }b=0. \]
\end{legge}

Questa legge dice che se il risultato di una moltiplicazione è zero di 
sicuro almeno uno dei fattori deve essere zero. Attenzione: questa proprietà 
non vale per tutti gli insiemi numerici in cui è definita la 
moltiplicazione.

\subsection{Divisione in $\N$}

La divisione è collegata all'operazione concreta di dividere una certa
quantità di oggetti in gruppi con lo stesso numero di oggetti.

\begin{definizione}
Dati due numeri naturali~\(m\) e~\(n\), con~\(n \neq 0\), la divisione 
associa 
un terzo numero naturale~\(q\), se esiste, che moltiplicato per ad~\(n\) dà 
come prodotto~\(m\).
Si scrive~\(m : n = q\).
\end{definizione}

Ad esempio: dividere~12 per~4 significa trovare quante volte il numero~4 è 
contenuto nel numero~12.

\begin{minipage}{0.80\textwidth}
 \centering
 \(12 : 4 = 3\) perché~\(3 \cdot 4 = 12\)

% \input{\folder lbr/fig003_sotdivi.pgf}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.15\textwidth}
 \centering
\begin{inaccessibleblock}[]
 \includegraphics[scale=0.35]{img/op_div.png}
\end{inaccessibleblock}
\end{minipage}%

Il primo operando si chiama \emph{dividendo} e il secondo \emph{divisore}, 
il risultato si dice \emph{quoziente esatto}.

Non sempre si può effettuare la divisione nei numeri naturali ad 
esempio:~\(10 : 4 =\) non è un numero naturale.
Se esiste il quoziente esatto tra i numeri \(m\) e \(n\), si dice che:

\begin{multicols}{3}
\begin{itemize} [noitemsep]
 \item \(n\) è \emph{divisore} di~\(m\);
 \item \(m\) è \emph{divisibile} per~\(n\);
 \item \(m\) è \emph{multiplo} di~\(n\)
\end{itemize}
\end{multicols}

%\begin{exrig}

 \begin{esempio}
Alcuni esempi:
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item \(12:3=4\) perché~\(4 \times 3 = 12\): 
12 è divisibile per~3;~3 è un divisore di~12;~12 è multiplo di~3.
\item 20 è divisibile per~4 perché~\(20:4=5\);~
4 è un divisore di~20;~20 è un multiplo di~4.
\item 7 è divisore di~35 perché~\(35:7=5\);~ 
35 è divisibile per~7;~35 è un multiplo di~7.
\item 6 è multiplo di~3 perché~\(6=2\times~3\);~
6 è divisibile per~3;~3 è un divisore di~6.
\item 5 non è multiplo di~3;~non esiste un numero naturale che moltiplicato 
per~3 dia~5.
\end{enumerate}
\end{esempio}
%\end{exrig}

\osservazione Nella definizione di quoziente abbiamo richiesto che il 
divisore sia diverso da zero. In effetti, se il divisore è~0 non c'è nessun 
numero che moltiplicato per~0 ci possa dare un dividendo diverso da zero.
Per esempio, nella divisione~\(5:0\) dobbiamo ottenere un numero che 
moltiplicato per~0 dia~5; ciò non è possibile in quanto qualsiasi numero 
moltiplicato per~0 dà~0.
Invece nella divisione~\(0:0\) un qualsiasi numero è adatto come quoziente, 
infatti qualsiasi numero moltiplicato per~0 dà~0 come prodotto.

Nel linguaggio matematico diciamo che una divisione del tipo~\(n:0\), 
con~\(n\neq~0\), è \emph{impossibile}; mentre la divisione~\(0:0\) è 
\emph{indeterminata}.

\subsubsection{Funzione divisione}

La divisione è una funzione che ha come \emph{argomento} una \emph{coppia 
ordinata} di numeri naturali e dà come \emph{risultato} un \emph{numero 
naturale}:

\vspace{2em}
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Divisione rappresentata come porta logica]
\grafoportad[1.1]{div}{o_1}{o_2}{quoziente}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: rappresentazione di una divisione]
\grafoportad[1.1]{div}{12}{4}{3}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}

\vspace{-1em}
\begin{osservazione}
\begin{itemize} [nosep]
\item l'argomento è formato da coppie ordinate: non è lo stesso 
\(\coppia{12}{4}\) o \(\coppia{4}{12}\);
\item la funzione è definita solo quando il primo numero è un multiplo
del secondo.
\end{itemize}

\end{osservazione}

\subsubsection{Proprietà della divisione}

Dato che non dà sempre un risultato, la divisione non è una 
\emph{legge di composizione interna} ai numeri naturali. 

Non è commutativa né associativa e non ha neppure un elemento neutro.
Possiamo dire che ha solo l'elemento neutro a destra infatti \(a : 1 = a\), 
ma in generale non si può fare \(1 : a\).

L'unica proprietà interessante della divisione è la proprietà
\begin{itemize} [noitemsep]
 \item \emph{Invariantiva}: 
  \(a : b = (a \cdot c) : (b \cdot c) = (a : c) : (b : c) \text{ se } c \neq 
0\)
\end{itemize}

\begin{definizione}
Moltiplicando o dividendo entrambi i termini di una divisione per 
la stessa quantità, \textbf{diversa da zero}, il quoziente non  cambia.
\end{definizione}

\subsection{Proprietà distributiva}

Oltre alle proprietà valide per le singole operazioni, ce n'è una che 
riguarda due operazioni contemporaneamente, è la proprietà 
\emph{distributiva}.

\subsubsection{Proprietà distributiva della moltiplicazione}

\paragraph{Rispetto all'addizione}
Moltiplicare il risultato dell'addizione di più numeri per un altro numero 
dà lo stesso risultato che moltiplicare ogni addendo per il fattore e 
addizionare i prodotti ottenuti. Questa proprietà vale sia se la somma è a 
destra sia se è a sinistra.

% \begin{flalign*}
%  a\cdot (b+c) &= a\cdot b +a\cdot c & (a+b)\cdot c &=a\cdot c + b\cdot c\\
%  3\cdot(2+4) &=3\cdot 2+3\cdot 4=18 & (2+4)\cdot 3 &=2\cdot 3 + 4\cdot 
% 3=18.
% \end{flalign*}

% alternativa a ``flalign'':
\vspace{.5em}
\begin{minipage}{.38\textwidth}
 \(a \cdot (b+c) = a \cdot b + a \cdot c\)
 
 \((a+b) \cdot c = a \cdot c + b \cdot c\)
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.58\textwidth}
 \(18 = 3 \cdot 6 = 3 \cdot(2+4) = 3 \cdot 2 + 3 \cdot 4 = 6 + 12 = 18\)
 
 \(32 = 8 \cdot 4 = (3+5) \cdot 4 = 3 \cdot 4 + 5 \cdot 4 = 12 + 20 = 32\)
\end{minipage}

\paragraph{Rispetto alla sottrazione}
In maniera analoga:

% \begin{flalign*}
%  a\cdot (b-c) &= a\cdot b -a\cdot c & (a-b)\cdot c &=a\cdot c - b\cdot c\\
%  6\cdot(10-4) &=6\cdot 10-6\cdot 4=36 & (10-4)\cdot 6 &=10\cdot 6- 4\cdot 
%  6=36.
% \end{flalign*}

\vspace{.5em}
\begin{minipage}{.38\textwidth}
 \(a\cdot (b-c) = a\cdot b - a\cdot c\)
 
 \((a-b)\cdot c = a\cdot c - b\cdot c\)
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.58\textwidth}
 \(30 = 5 \cdot 6 = 5\cdot(10-4) = 5\cdot 10 - 5\cdot 4 = 50 - 20 = 30\)
 
 \(15 = 3 \cdot 5 = (7-4) \cdot 5 = 7\cdot 5 - 4\cdot 5 = 35 - 20 = 15\)
\end{minipage}

\subsubsection{Proprietà distributiva della divisione}

\paragraph{Rispetto all'addizione}
Solo se le somme sono a sinistra:

\vspace{.5em}
\begin{minipage}{.38\textwidth}
 \((a+b): c=a:c+b:c\)
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.58\textwidth}
 \(6 = 30 : 5 = (20+10):5=20:5+10:5=6\)
\end{minipage}

Verifichiamo con un esempio che non vale la proprietà distributiva se le 
somme 
si trovano a destra:~\(120:(3+5)\).
Eseguendo prima l'operazione tra parentesi si ottiene 
correttamente~\(120:8=15\). Se si prova ad applicare
la proprietà distributiva si ottiene~\(120:3+120:5=40+24=64\). 
Il risultato corretto è il \emph{primo}.

\paragraph{Rispetto alla sottrazione}
Solo se la sottrazione è a sinistra:

\vspace{.5em}
\begin{minipage}{.38\textwidth}
 \((a-b):c=a:c-b:c\)
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.58\textwidth}
 \(1 = 6 : 6 = (24-18) : 6 = 24 : 6 - 18 : 6 = 4 - 3 = 1\)
\end{minipage}

Se, però, la sottrazione è a destra:
\[120:(5-3)=120:2=60\neq~120:5-120:3=24-40=\text{ non si può fare.}\]

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.8}, \ref{ese:1.9}}

\section{Potenza}
\label{sec:nat_potenza}

La \emph{potenza} di un numero naturale è una moltiplicazione che ha tutti 
i fattori uguali.

\begin{definizione}
Dati due numeri naturali~\(b\),~\(e\), l'operazione di \emph{potenza} 
associa un terzo numero~\(p\) che si ottiene moltiplicando~\(e\) fattori 
tutti 
uguali a~\(b\):
\begin{inaccessibleblock}[
  \[b^e = \mbox{e volte}{b \cdot b \cdot  \dots  \cdot b} = p\]
  ]
\[b^e = \underbrace{b \cdot b \cdot \dots \cdot b}_{\text{e volte}} = p\]
\end{inaccessibleblock}

\end{definizione}

Ma questa definizione è sensata solo nel caso \(e\) sia maggiore di~1.
Quindi dobbiamo completarla:

\begin{inaccessibleblock}[
  \begin{definizione}
    \[
    b^e = \begin{cases}
    1 & se \quad e = 0 \text{ e } b\neq 0\\
    b & se \quad e = 1\\
    \mbox{e volte}{b \cdot b \cdot \dots \cdot b} & \mbox{ 
negli altri casi}
    \end{cases}\]
  \end{definizione}
  ]
  \begin{definizione}
    \[
    b^e = \begin{cases}
    1 & se \quad e = 0 \text{ e } b\neq 0\\
    b & se \quad e = 1\\
    \underbrace{b \cdot b \cdot \dots \cdot b}_{\text{e volte}} & 
\text{ negli altri casi}
    \end{cases}\]
  \end{definizione}
\end{inaccessibleblock}


\begin{inaccessibleblock}[]
\begin{minipage}{0.80\textwidth}
 \centering
   \input{\folder lbr/fig007_ptn.pgf}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.15\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.35]{img/op_pot.png}
\end{minipage}%
\end{inaccessibleblock}

Gli operandi si chiamano \emph{base} e \emph{esponente} mentre il 
risultato si chiama \emph{potenza}.

Da osservare che~\(0^0\) non è definito.

\subsubsection{Funzione potenza}

La potenza è una funzione che ha come \emph{argomento} una \emph{coppia 
ordinata} di numeri naturali e dà come \emph{risultato} un \emph{numero 
naturale}:

\vspace{2em}
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: Potenza rappresentata come porta logica]
\grafoportad[1.1]{pow}{o_1}{o_2}{potenza}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}
[Descrizione immagine: rappresentazione di una potenza]
\grafoportad[1.1]{pow}{2}{5}{32}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\end{minipage}

\vspace{-1em}
\begin{osservazione}
\begin{itemize} [nosep]
\item l'argomento è formato da coppie ordinate: non è lo stesso 
\(\coppia{2}{5}\) o \(\coppia{5}{2}\).
\end{itemize}

\end{osservazione}

\subsection{Proprietà delle potenze}

\paragraph{1. Il prodotto di più potenze con la stessa base} 
è una potenza che ha per base la stessa base e per esponente la somma degli 
esponenti.

\begin{minipage}[c]{.35\textwidth}
\vspace{4.5mm}
 \[\boxed{a^m \cdot a^n = a^{m+n}}\]
\end{minipage}
\hfil
\begin{minipage}[c]{.35\textwidth}
\[ 2^5 \cdot 2^6 \cdot 2^3 = 2^{5+6+3}=2^{14}\]
\end{minipage}
\hfil
\begin{minipage}[c]{.25\textwidth}
\vspace{4.5mm}
\centering infatti:
\end{minipage}
\[ a^m \cdot a^n = \underbrace{(a\cdot a\cdot\ldots\cdot a)}_{m\text{ 
volte}}\cdot%
 \underbrace{(a\cdot a\cdot a\cdot\ldots\cdot a)}_{n\text{ volte}}
 =\underbrace{(a\cdot a\cdot a\cdot a\cdot a\cdot\ldots\cdot a\cdot 
a)}_{m+n\text{ volte}}%
 =a^{m+n}\]
\vspace{-1em}
\paragraph{2. Il quoziente di due potenze con la stessa base} 
è una potenza che ha per base la stessa base e per esponente la differenza 
degli esponenti.

\begin{minipage}[h]{.35\textwidth}
\vspace{4.5mm}
\[\boxed{a^m : a^n = a^{m-n}}\]
\end{minipage}\hfil
\begin{minipage}[h]{.35\textwidth}
\[4^5 : 4^3 = 4^{5 - 3} = 4^2\]
\end{minipage}
\hfil
\begin{minipage}[c]{.25\textwidth}
\vspace{4.5mm}
\centering infatti:
\end{minipage}
% \vspace{.5cm}
% 
% La proprietà segue da questa osservazione:
%\begin{inaccessibleblock}[per definizione stessa di potenza]
%\begin{align*}
% a^m:a^n &=\underbrace{(a\cdot  a\cdot a \cdot\ldots\cdot a)}_{m\text{ 
% volte}}:
% \underbrace{(a\cdot a \cdot \ldots \cdot a)}_{n \text{ volte}}\\
% &=\underbrace{(a:a)\cdot(a:a)\cdot\ldots \cdot(a:a)}_{m \text{ volte}} 
% \cdot%
% \underbrace{(a \cdot a \cdot \ldots \cdot a)}_{m-n \text{ volte}}
% =a^{m-n}.
%\end{align*}
%\end{inaccessibleblock}
%
%Il secondo passaggio avviene per la proprietà invariantiva 
%della divisione.

% Altro modo per rappresentare lo stesso procedimento:
\begin{align*}
 a^m: a^n &= \frac{a^m}{a^n}=
 \frac{\overbrace{\cancel{a} \cdot \cancel{a} \cdot \cancel{a} \cdot 
                  \ldots \cdot a}^{m \text{ volte}}}
 {\underbrace{\cancel{a} \cdot \cancel{a} \cdot
                  \ldots \cdot \cancel{a}}_{n \text{ volte}}}=
 a^{m-n}
\end{align*}
\vspace{-1em}
\paragraph{3. La potenza di una potenza è una potenza} 
che ha per base la stessa base e per esponente il prodotto degli esponenti.

\begin{minipage}[h]{.35\textwidth}
\vspace{4.5mm}
\[\boxed{(a^m)^n=a^{m \cdot n}}\]
\end{minipage}\hfil
\begin{minipage}[h]{.35\textwidth}
\[(6^2)^5=6^{2\cdot 5}=6^{10}\]
\end{minipage}
\hfil
\begin{minipage}[c]{.25\textwidth}
\vspace{4.5mm}
\centering infatti:
\end{minipage}
\[ (a^m)^n =\overbrace{a^m\cdot a^m\cdot\ldots\cdot a^m}^{n\text{ volte}}%
 =\overbrace{\underbrace{(a\cdot a\cdot\ldots\cdot a)}_{m\text{ 
volte}}\cdot%
   \underbrace{(a\cdot a\cdot\ldots\cdot a)}_{m\text{ 
volte}}\cdot\ldots\cdot%
   \underbrace{(a\cdot a\cdot\ldots\cdot a)}_{m\text{ 
volte}}}^{n\text{ volte}}%
   =a^{m\cdot n}\]
\vspace{-1.5em}
\paragraph{4. Il prodotto di più potenze con lo stesso esponente} 
è una potenza che ha per base il prodotto delle basi e per esponente lo stesso
esponente.

\begin{minipage}[h]{.35\textwidth}
\vspace{4.5mm}
\[\boxed{a^n\cdot b^n=(a\cdot b)^n}\]
\end{minipage}\hfil
\begin{minipage}[h]{.35\textwidth}
\[2^8\cdot 5^8=(2\cdot 5)^8\]
\end{minipage}
\hfil
\begin{minipage}[c]{.25\textwidth}
\vspace{4.5mm}
\centering infatti:
\end{minipage}
\[a^n \cdot b^n=
  \underbrace{(a\cdot a\cdot\ldots\cdot a)}_{n\text{ volte}}\cdot%
  \underbrace{(b\cdot b\cdot\ldots\cdot b)}_{n\text{ volte}}=
  \underbrace{(a\cdot b)\cdot(a\cdot b)\cdot\ldots\cdot
              (a\cdot b)}_{n\text{ volte}}=
   (a\cdot b)^n\]
\vspace{-1.5em}
\paragraph{5. Il quoziente di due potenze con lo stesso esponente} 
è una potenza che ha per base il quoziente delle basi e per esponente lo 
stesso esponente.

\begin{minipage}[h]{.35\textwidth}
\vspace{4.5mm}
\[\boxed{a^n:b^n=(a:b)^n}\]
\end{minipage}\hfil
\begin{minipage}[h]{.35\textwidth}
\[6^4:3^4=(6:3)^4\]
\end{minipage}
\hfil
\begin{minipage}[c]{.25\textwidth}
\vspace{4.5mm}
\centering infatti:
\end{minipage}
\[a^n : b^n = \frac{a^n}{b^n} = 
  \frac{\overbrace{a\cdot a\cdot\ldots\cdot a}^{n\text{ volte}} }
       {\underbrace{b\cdot b\cdot\ldots\cdot b}_{n\text{ volte}}}=
  \underbrace{\frac{a}{b}\cdot \frac{a}{b}\cdot\ldots\cdot
              \frac{a}{b}}_{n\text{ volte}}=
   \tonda{\frac{a}{b}}^n\]

Volendo far valere sempre le proprietà delle potenze, i casi particolari della
definizione di potenza si giustificano nel seguente modo:
\vspace{-1.5em}
\begin{multicols}{2}
\begin{align*}
 &a^0=a^{n-n}=a^n:a^n=1\\
 es.:\quad &4^0 = 4^{3-3} = 4^3 : 4^3 = 64 : 64 = 1
\end{align*}

\begin{align*}
 &a^1=a^{n-(n-1)} = a^n : a^{(n-1)} = a\\
 es.:\quad &8^1 = 8^{4-3} = 
    \frac{\cancel{8} \cdot \cancel{8} \cdot \cancel{8} \cdot 8}
    {\cancel{8} \cdot \cancel{8} \cdot \cancel{8}} = 8
\end{align*}
\end{multicols}
\vspace{-1.5em}
\osservazione 
Alla potenza~\(0^0\) non si assegna alcun valore perché applicando la 
definizione di~\(a^0\) si dovrebbe ottenere~1;
applicando la definizione~\(0^a\) si dovrebbe ottenere~0. Nonostante ciò, in 
molti linguaggi di programmazione: \(0^0 = 1\).

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.10}, \ref{ese:1.11}, \ref{ese:1.12}, 
%  \ref{ese:1.13}, \ref{ese:1.14}, \ref{ese:1.15}}\vspazio

%\end{document} %---------------------------------------------------

\section{Espressioni numeriche}
\label{sec:nat_espressioni}

Spesso in matematica abbiamo a che fare con più operazioni combinate 
assieme.
In questo caso parliamo di espressioni:

\begin{definizione}
 Un'espressione aritmetica è un modo per rappresentare una successione 
 di operazioni.
\end{definizione}

Nel linguaggio comune alcune frasi possono risultare ambigue. Per esempio
<<Luca ha detto Mario è stato promosso>> può avere due significati diversi
a seconda di come si inserisce la punteggiatura:
scrivendo <<Luca, ha detto Mario, è stato promosso>> significa che è stato 
promosso Luca;
scrivendo <<Luca ha detto: Mario è stato promosso>> significa che è stato 
promosso Mario.

Anche nella matematica, quando abbiamo più operazioni da eseguire, dobbiamo 
chiarire l'ordine con cui si devono eseguire le operazioni. 
Per esempio, l'espressione~\(7+5\cdot2\) può valere~24 oppure~17, infatti:
se eseguiamo le operazioni da sinistra verso destra otteniamo un risultato, 
se eseguiamo prima la moltiplicazione ne otteniamo un altro.
La regola più semplice sarebbe "eseguire da sinistra a destra", ma i 
matematici hanno scoperto che risulta più comodo eseguire prima le
moltiplicazioni e dopo le addizioni.
(vedi figura~\ref{fig:op_prec2}).

\begin{inaccessibleblock}[]
\begin{figure}[h]
 \centering
 \begin{minipage}[t]{.40\textwidth}
  \centering\includegraphics[scale=0.35]{img/op_prec1.png}
  \caption{Da sinistra a destra.}\label{fig:op_prec1}
 \end{minipage}\hfil
 \begin{minipage}[t]{.50\textwidth}
  \centering\includegraphics[scale=0.35]{img/op_prec2.png}
  \caption{Precedenza alle moltiplicazioni.}\label{fig:op_prec2}
 \end{minipage}
\end{figure}
\end{inaccessibleblock}
\osservazione Alcune calcolatrici, quelle ``aritmetiche'' svolgono le 
operazioni man mano che sono inserite, si dice che applicano 
\emph{l'associatività a sinistra}. Altre, le calcolatrici ``scientifiche'' 
seguono le regole dell'algebra. Esegui la seguente sequenza di operazioni 
sulla tua calcolatrice 
(le barre verticali separano i diversi tasti da premere):
\begin{verbatim}
 |7|+|5|×|2|=|
\end{verbatim} 
% \pagebreak

Osserva il risultato e confrontalo poi con quello ottenuto dai tuoi 
compagni. 
Diverse calcolatrici possono fornire risultati diversi (mai fidarsi delle
macchine).

La precedenza algebrica prevede che:

\begin{enumerate} [nosep]
 \item prima si svolgono le espressioni nelle parentesi più interne; 
 \item in una espressione senza parentesi si svolgono prima le potenze, 
  poi moltiplicazioni e divisioni, poi addizioni e sottrazioni;
 \item le operazioni con la stessa precedenza si svolgono da sinistra verso 
  destra.
\end{enumerate}

\subsection{Soluzione con grafo ad albero}

Risolviamo le espressioni con i numeri naturali usando grafi ad albero;
gli operandi sono le foglie dell'albero, il risultato è la radice. 
Costruiamo il grafo tenendo conto delle seguenti indicazioni:

\begin{procedura}
 Per risolvere un'espressione usando un grafo:
\begin{enumerate} [noitemsep]
 \item in ogni nodo viene riportata l'operazione eseguita e il risultato;
 \item costruiamo l'albero disegnando ogni nodo esattamente sotto
  l'operazione corrispondente;
 \item disegniamo le parentesi attorno al nodo che contiene il
  risultato di tutta un'espressione racchiusa tra parentesi.
\end{enumerate}
\end{procedura}

% \newpage

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
  \(49 - [2^4 \times (14 : 7) + 10]=\)
  
\begin{inaccessibleblock}[Descrizione immagine: TODO]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{img/op_espr.png}
 \end{center}
\end{inaccessibleblock}
 \end{esempio}

 \begin{esempio}
  \(8^9 \times 8^5 : (8^3)^4 : [4^{12} : (4^2)^5] + 27^2 : 9^2 =\)
  
  Se per risolvere un'espressione dobbiamo utilizzare le proprietà delle 
  potenze, al posto del simbolo di operazione scriveremo le 
  sigle~``p1'',~``p2'',~\dots per indicare l'uso della prima, seconda,~\dots
  quinta proprietà.
  
\begin{inaccessibleblock}[]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{img/op_espr_pot.png}
 \end{center}
\end{inaccessibleblock}
 \end{esempio}
%\end{exrig}

\subsection{Metodo sequenziale}

In alcuni casi può non essere comodo, o praticabile, l'uso di un grafo ad 
albero per risolvere espressioni. 
Vediamo allora il metodo sequenziale che prevede di copiare tutta o in 
parte l'espressione rendendola via via più semplice. 
Possiamo applicare le seguenti indicazioni:

\begin{procedura}
 Per risolvere un'espressione in modo sequenziale:
\begin{enumerate} [noitemsep] 
 \item scorriamo tutta l'espressione da sinistra a destra 
 e sottolineiamo tutte le operazioni che si possono eseguire;
 \item riscriviamo l'espressione sostituendo alle operazioni sottolineate,
 nel passo precedente, i loro risultati.
\end{enumerate}
\end{procedura}

Partiamo da una nuova espressione:

\(2 + 6 \times 2 \div 
 \left[ \left(4 -2 \right) \times 3^{2} - 3 \times 5 \right] +
 \left( 5^{2} + 2^{3} \right) \div 3 =\)
 
Scorrendo l'espressione vediamo che l'operazione~\(2 + 6\) è seguita da una 
moltiplicazione; poiché la moltiplicazione ha la precedenza sull'addizione,
non possiamo eseguire~\(2 + 6\). La prossima espressione che incontriamo 
è~\(6 \times 2\) dato che è seguita da una divisione possiamo eseguirla e 
quindi la sottolineiamo. Procediamo così sottolineando tutte le operazioni
che possiamo eseguire, a questo punto della soluzione, rispettando le
precedenze algebriche:

\noindent Sottolineo: \hspace{28mm} \(2 + 
 \underline{6 \times 2} \div \left[ \underline{\left(4 -2 \right)} 
   \times \underline{3^{2}} - 
   \underline{3 \times 5} \right] +
 \left( \underline{5^{2}} + \underline{2^{3}} \right) \div 3 =\)

Ricopiamo l'espressione sostituendo al posto delle operazioni 
sottolineate il loro risultato:

\noindent Eseguo: \hspace{28.7mm} \(= 2 + 
 12 \div \left[ 2 \times 9 - 15 \right| +
 \left( 25 + 8 \right) \div 3 =\)

Otteniamo così un'espressione a cui applicare nuovamente i due passi 
precedenti fino ad averla ridotta ad un numero.
\begin{align*}
\text{Sottolineo: } \qquad &= 2 + 
 12 \div \left[ \underline{2 \times 9} - 15 \right| +
 \underline{\left( 25 + 8 \right)} \div 3 = \hspace{20mm}\\ 
\text{Eseguo: } \qquad &= 2 + 12 \div \left[ 18 - 15 \right| +
 33 \div 3 =\\ 
\text{Sottolineo: } \qquad &= 2 + 
 12 \div \underline{\left[ 18 - 15 \right|} +
 \underline{33 \div 3} = \\ 
\text{Eseguo: } \qquad &= 2 + 
 12 \div 3 +
 11 = \\ 
\text{Sottolineo: } \qquad &= 2 + 
 \underline{12 \div 3} +
 11 = \\ 
\text{Eseguo: } \qquad &= 2 + 
 4 +
 11 = \\ 
\text{Sottolineo: } \qquad &= \underline{2 +  4} + 11 = \\ 
\text{Eseguo: } \qquad &= 6 + 11 = 17
\end{align*}

Nell'ultimo passaggio, essendo rimasta una sola operazione, è inutile 
sottolinearla. Avremmo anche potuto risolvere con un passaggio in meno
calcolando assieme le due addizioni:

\(= 2 + 4 + 11 = 17\)

\section{Espressioni con un buco}
\label{sec:nat_espressioni_buco}

A volte potrà succedere che, nell'espressione, manchi un numero.
Conoscendo il risultato possiamo trovare il numero mancante.

\subsection{Soluzione con grafo ad albero}

\begin{procedura}
 Per trovare l'operando mancante usando il grafo ad albero:
\begin{enumerate} [noitemsep]
 \item costruiamo il grafo risolutivo senza eseguire operazioni;
 \item eseguiamo tutte le operazioni possibili;
 \item scriviamo il risultato nella radice;
 \item con un colore diverso completiamo il grafo risalendo fino al numero 
  mancante.
\end{enumerate}
\end{procedura}

%\begin{exrig}
\begin{esempio}
Nella seguente espressione manca un esponente:

\([4 \times 5 + 16 : 2 - (13 - 2^{\dots}) \times 2] : 2 = 9\)

\affiancati{.39}{.59}{
Costruiamo il grafo risolutivo vuoto, eseguiamo tutte le operazioni 
possibili. 
Ora, usando un colore diverso, scriviamo nella radice il 
risultato dell'espressione. 

Ora poniamo attenzione al nodo vuoto che precede il risultato, 
il nodo contrassegnato dalla stella.
Dobbiamo trovare il numero che diviso per~2 dia come risultato~9. È 
facile:
il numero cercato è~18. Scriviamo allora~18 in questo nodo e poniamo
l'attenzione a quello che lo precede.
}{
\begin{inaccessibleblock}[]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.32]{img/op_buco1.png}
 \end{center}
\end{inaccessibleblock}
}

\affiancati{.59}{.39}{
\begin{inaccessibleblock}[]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.32]{img/op_buco2.png}
 \end{center}
\end{inaccessibleblock}
}{Ora dobbiamo trovare quel numero che tolto da~28 dia come risultato~18. 
Anche questo è facile da trovare: è~10. Lo scriviamo e ci spostiamo
sul nodo precedente. Procedendo in questo modo possiamo risalire fino
al dato mancante:
}

\affiancati{.39}{.59}{
Il valore mancante era: \(3\).
}{
\begin{inaccessibleblock}[]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.32]{img/op_buco3.png}
 \end{center}
\end{inaccessibleblock}
}
\end{esempio}

 \begin{esempio}
  Se c'è un ``buco'' in una espressione da risolvere con le proprietà delle 
  potenze, si procede allo stesso modo:
  
  \((3^4)^3 \times 3^{\dots} : (3^3)^5 -2^3 \times 2 \times 
  (20 -3 \times 5) = 1\)

Costruiamo il grafo risolutivo eseguendo tutte le operazioni possibili. 
Rimangono vuoti tutti i nodi che collegano la radice all'elemento
mancante. 
Usando un colore diverso, a partire dalla radice, completiamo il grafo. 
Scriviamo nella radice il risultato dell'espressione, e poniamo attenzione 
al nodo vuoto che lo precede.

\affiancati{.44}{.54}{
\begin{itemize} [noitemsep]
 \item questo numero meno ottanta deve dare come risultato uno: il numero 
  cercato è~81; 
 \item nel nodo precedente: qui ci va una potenza che deve dare come 
  risultato~81, potrebbe essere~\(9^2\) o~\(3^4\), ma dato che sopra posso 
usare 
  le proprietà delle potenze con base~3, conviene usare~\(3^4\); 
 \item nel nodo precedente: questo esponente meno quindici deve dare come 
  risultato quattro, l'esponente qui deve essere 19;
 \item e infine: dodici sommato a questo esponente deve dare come risultato 
  diciannove: il valore mancante è quindi:~7.
\end{itemize}
}{
\begin{inaccessibleblock}[]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.40]{img/op_buco4.png}
 \end{center}
\end{inaccessibleblock}
}
\end{esempio}

%\end{exrig}

\subsection{Soluzione sequenziale}

\begin{procedura}
 Per trovare l'operando mancante usando il metodo sequenziale:
\begin{enumerate} [noitemsep]
 \item risolviamo l'espressione lasciando il buco ogni volta che 
  dobbiamo eseguire un'operazione tra un numero e un buco;
 \item scriviamo il risultato dopo l'ultima operazione;
 \item con un colore diverso risaliamo dalla soluzione al dato mancante
  chiudendo man mano i buchi.
\end{enumerate}
\end{procedura}

%\begin{exrig}
  \begin{esempio}
\(\left[ 4 \times 5 + 16 \div 2 -
  \left(13 - 2^{\dots} \right) \times 2 \right] \div 2 = 9\)

\affiancati{.49}{.44}{
Sottolineando tutte le operazioni che dobbiamo eseguire a questo punto:

Ora, sostituiamo tutte le operazioni sottolineate con il loro risultato, 
tutte tranne l'operazione che contiene il buco: il suo risultato sarà un 
buco.

Ora possiamo risalire: cambiamo colore e\dots

\begin{itemize} [noitemsep]
  \item il numero che diviso per~2 dà~9 è~18;
  \item il numero che tolto da~20 dà~18 +~10;
  \item il numero che moltiplicato per~2 dà~10 è~5;
  \item \dots
\end{itemize}
}{
\(\left[ \underline{4 \times 5} + \underline{16 \div 2} -
  \left(13 - \underline{2^{\dots}} \right) \times 2 \right] \div 2 = 9\)

\vspace{.5em}
\(\left[ 20 + 8 -
  \left(13 - {\dots} \right) \times 2 \right] \div 2 = 9\)

\vspace{.5em}
\(\left[ \underline{20 + 8} -
  \underline{\left(13 - {\dots} \right)} \times 2 \right] \div 2 = 9\)

\vspace{.5em}
\(\left[ 28 - \underline{{\dots} \times 2} \right] \div 2 = 9\)

\vspace{.5em}
\(\underline{\left[ 28 - {\dots} \right]} \div 2 = 9\)

\vspace{.5em}
\(\underline{{\dots} \div 2} = 9\)

}

% \affiancati{.49}{.49}{
% }{
% % E così arriviamo a scoprire che il dato mancante è: \dots.
% }
\end{esempio}

\pagebreak %--------------------------------------------

\begin{esempio}
Possiamo anche risolvere espressioni con il buco dove bisogna
applicare le proprietà delle potenze:

\affiancati{.48}{.48}{
\(\left(3^4 \right)^3 \cdot 3^{\dots} \div \left(3^3 \right)^5 -
  2^{3} \cdot 2 \cdot \left( 20 - 3 \cdot 5 \right) = 1\)

\vspace{.5em}
\(\underline{\left(3^4 \right)^3} \cdot 
  3^{\dots} \div \underline{\left(3^3 \right)^5} -
  \underline{2^{3} \cdot 2} \cdot 
  \left( 20 - \underline{3 \cdot 5} \right) =\)

\vspace{.5em}
\(\underline{3^{12} \cdot 3^{\dots}} \div 3^{15} -
  \underline{2^{4}} \cdot \underline{\left( 20 - 15 \right)} =\)

\vspace{.5em}
\(\underline{3^{\dots} \div 3^{15}} -
  \underline{16 \cdot 5} =\)

\vspace{.5em}
\(\underline{3^{\dots}} - 80 =\)

\vspace{.5em}
\(\underline{{\dots} - 80} = 1\)
}{
La risalita non dovrebbe creare problemi.
}
\end{esempio}
%\end{exrig}

\section{Divisibilità e numeri primi}
\label{sec:nat_divsibilita}

La divisione esatta nei numeri naturali,~\(m\) e~\(n\), non è sempre 
possibile: si può fare solo se~\(m\) è multiplo di~\(n\).
Con i numeri naturali però è sempre possibile eseguire la divisione con il 
resto. La \emph{divisione con resto} è una funzione che dà due risultati:
il \emph{quoziente} e il \emph{resto}. 
Questa è una funzione che ha due argomenti e per risultato una coppia 
ordinata di numeri.

\begin{definizione}
 Dati due numeri naturali~\(m\) e~\(n\), con~\(n\neq~0\), 
 esistono due numeri \(q\) e \(r\) con \(0 \leqslant r < n\) 
 tali che: 
 \[m = n \cdot q + r\] 
 \(q\) si dice \emph{quoziente} e \(r\) si dice \emph{resto} della divisione.
\end{definizione}

\begin{esempio} \(25:7\)

\affiancati{.59}{.39}{
 Nella divisione con resto tra~25 e~7 si ha quoziente~3 
 (infatti~\(7\times~3=21\),
 mentre~\(7\times~4=28\) supera il dividendo) e resto~4 
 (infatti~\(3 \times 7 + 4 = 25\)).
}{
\begin{inaccessibleblock}[Algoritmo della divisione tra 25 e 7]
 \input{\folder lbr/fig005_div.pgf}
\end{inaccessibleblock}
}
\end{esempio}

 \begin{esempio}
 Alcune semplici divisioni con il resto:
 \vspace{-1em}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize} [nosep]
\item \(0:2 = \text{ quoziente~=~0 e resto~=~0}\)
\item \(3:0 = \text{ Non Definita}\)
\item \(1:2 = \text{ quoziente~=~0 e resto~=~1}\)
\item \(7:2 = \text{ quoziente~=~3 e resto~=~1}\)
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{esempio}
%\end{exrig}

Un'operazione che dà due risultati a volte è scomoda quindi i matematici 
hanno ricavato, dalla divisione con resto, due nuove operazioni: 
la \emph{divisione intera} e il \emph{modulo}.

\begin{definizione}
Dati due numeri naturali~\(m\) e~\(n\), con~\(n\neq~0\), la 
\emph{divisione intera}~\(m\divint n\) è l'operazione che dà il più grande 
numero naturale~\(q\) (il quoziente) per il quale si ha
\[q\times n\le m\]
\end{definizione}

\begin{esempio}
Alcune semplici divisioni intere:
\vspace{-1em}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize} [nosep]
\item \(0 \divint 5=0\)
\item \(9 \divint 2=4\)
\item \(3 \divint 5=0\)
\item \(3 \divint 0=\text{Non Definita}\)
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{esempio}

\begin{definizione}
Dati due numeri naturali~\(m\) e~\(n\), con~\(n\neq~0\), l'operazione che 
restituisce il resto della divisione intera tra~\(m\) e~\(n\) si chiama 
\emph{modulo} di~\(m\) rispetto a~\(n\) e viene indicata con~\(m\bmod{n}\).
\end{definizione}

\pagebreak %--------------------------------------------

\begin{esempio}
Alcuni esempi di resto delle divisioni:
\vspace{-1em}
\begin{multicols}{3}
\begin{itemize} [nosep]
\item \(3 \bmod 0 = \text{ non def.}\)
\item \(0 \bmod 5 = 0\)
\item \(9 \bmod 5 = 4\)
\item \(10 \bmod 5 = 0\)
\item \(3 \bmod 5 = 3\)
\item \(11 \bmod 5 = 1\)
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{esempio}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.2}, \ref{ese:1.3}, \ref{ese:1.4}, 
%  \ref{ese:1.5}, \ref{ese:1.6}}\vspazio

Ripassiamo l'algoritmo della divisione intera per numeri a più cifre; 
questo algoritmo risulterà particolarmente utile nel seguito.

\vspace{-6pt}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[
Algoritmi della divisione tra 327 e 23, 1329 e 107, 12594 e 171]
 \input{\folder lbr/fig006a_divint.pgf}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\vspace{-12pt}

Vediamo assieme i vari passaggi
\begin{enumerate} [noitemsep]
 \item Il~7 nelle~15 centinaia è contenuto~2 centinaia di volte:
   \begin{itemize} [nosep]
    \item scrivo~2 sotto al~7,
    \item moltiplico~2 per~7 e scrivo il suo opposto sotto alle centinaia,
    \item trovo il resto delle centinaia (\(15-14=1\)) e lo scrivo sotto;
   \end{itemize}
 \item riporto a fianco del resto delle centinaia la cifra delle decine, 
ripeto lo stesso procedimento calcolando quante decine di volte~7 è 
contenuto in~12 decine e calcolo sotto alle decine il resto ottenuto:~5;
 \item riporto a fianco il numero di unità, ripeto lo stesso meccanismo 
ottenendo alla fine il resto di unità.
\end{enumerate}

In definitiva il~7 è contenuto nel~1523, 217 volte con il resto di~4.:\\
\(1523:7 \quad \srarrow \quad Q=217 \text{ e } R=4\) \quad
Infatti: \(217 \cdot 7 + 4 = 1519 + 4 = 1523\)
e: \(4 \leqslant 7\)

\vspace{.5em}
Alcuni altri esempi:

\vspace{-6pt}
\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[
Algoritmi della divisione tra 327 e 23, 1329 e 107, 12594 e 171]
 \input{\folder lbr/fig006b_divint.pgf}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}
\vspace{-12pt}

% \begin{enumerate}[noitemsep, label=(\alph*)]
%  \item \(327:23=\) quoziente~14 e resto~5;
%  \item \(1329:107=\)quoziente~12 e resto~45;
%  \item \(125943:171=\) quoziente~736 e resto~87.
% \end{enumerate}

\subsection{Divisori, numeri primi, numeri composti}

% Precisiamo il significato di \emph{divisore} con la seguente definizione:

\begin{definizione}
Il numero \(n\) si dice divisore di \(m\), e \(m\) multiplo di \(n\),
se il resto della divisione intera è zero: 
\[m \bmod n = 0\]
\end{definizione}

Prima di proseguire, disegna nel quaderno la seguente tabella e completala. 
 
Nella prima colonna scrivi i numeri fino al~50, nella seconda scrivi tutti 
i divisori di quel numero ordinati dal minore al maggiore, nella terza 
scrivi quanti sono i divisori.

\begin{table}[h]
\centering
% \caption{Divisori dei primi numeri naturali}
\begin{tabular}{|r|p{6cm}|c|}
\hline
\textsf{\relax 
numero
} & \textsf{\relax 
          divisori 
} & \textsf{\relax 
numero di divisori
}\\
\hline
0 & tutti i numeri naturali & \(\infty\)\\
\hline
1 & 1 & 1\\
\hline
2 & 1, 2 & 2\\
\hline
3 & 1, 3 & 2\\
\hline
4 & 1, 2, 4 & 3\\
\hline
5 & 1, 5 & 2\\
% \hline
% 6 &  & \\
% \hline
% 7 &  & \\
% \hline
% 8 &  & \\
% \hline
% 9 &  & \\
% \hline
% 10 &  & \\
% \hline
% 11 &  & \\
\hline
\dots &  & \\
\hline
50 &  & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{enumerate}[noitemsep, label=(\alph*)]
 \item Quale sarà il prossimo numero con un numero dispari 
  di divisori? (\emph{facile})
 \item Quale sarà il prossimo numero con esattamente~2
  divisori? (\emph{difficile})
\end{enumerate}

Guardando la tabella dei divisori si può osservare che ogni numero è 
divisibile per~1 e per se stesso. Poi può avere altri divisori, questi
altri divisori si chiamano divisori propri.

\begin{definizione}
 Chiamiamo \emph{divisore proprio} di un numero un divisore diverso dal 
 numero stesso e dall'unità.
\end{definizione}

Per quanto riguarda il numero dei divisori possiamo anche osservare che 
due numeri sono particolari:

\begin{itemize} [nosep]
 \item \emph{zero} è divisibile per ogni numero naturale perché quando 
  dividiamo~0 per un qualunque numero otteniamo come resto~0.
 \item \emph{uno} ha un solo divisore.
\end{itemize}

Dopo queste osservazioni possiamo dare le seguenti definizioni:

\begin{definizione}
 Un numero~\(n>1\) si dice \emph{primo} se ha esattamente due divisori. 
\end{definizione}

\begin{definizione}
 Un numero~\(n>1\) si dice \emph{quadrato} se ha un numero dispari di 
divisori. 
\end{definizione}

\begin{definizione}
 Un numero~\(n>1\) si dice \emph{composto} se ha più di due, ma non infiniti, 
 divisori. 
\end{definizione}

% Nella tabella dei divisori evidenzia i numeri primi e con un colore diverso 
% i numeri quadrati.

\osservazione 2 è l'unico numero primo pari.
\vspace{-1em}
\osservazione Un numero è primo quando non è divisibile per nessun numero 
primo compreso tra~2 e la radice quadrata del numero.

% \ovalbox{\risolvi \ref{ese:1.16}}\vspazio
% \newpage
\vspace{1em}
Ma quanti sono i numeri primi? La risposta a questa domanda venne data da 
Euclide con il seguente teorema che porta il suo nome:

\begin{teorema}[di Euclide]
I numeri primi sono infiniti.
\end{teorema}

La dimostrazione è ingegnosa, ma semplice: cercala e presentala ai tuoi 
compagni.

% \vspazio\ovalbox{\risolvi \ref{ese:1.17}}

\subsubsection{Criteri di divisibilità}
\label{subsec:nat_criteridivisibilita}

Per vedere se un numero divide un altro \emph{basta} eseguire la 
divisione e osservare se si ottiene un resto uguale a zero. 
Ma questo non sempre è comodo da fare, i matematici hanno scoperto dei
trucchi per capire se un numero divide un altro senza dover eseguire 
la divisione: sono i \emph{criteri di divisibilità}. 
Di seguito sono riportati i criteri relativi ai primi numeri naturali.

\begin{description} [noitemsep]
\item[0:~] Nessun numero è divisibile per~0.
\item[1:~] Tutti i numeri sono divisibili per~1.
\item[2:~] 0,~2,~4,~6,~8 sono divisibili per~2 
e un numero è divisibile per~2 se e solo se il numero formato dalla sua 
ultima cifra è divisibile per~2.
\item[3:~] 0,~3,~6,~9 sono divisibili per~3,
e un numero è divisibile per~3 se e solo se la somma delle sue cifre è un 
numero è divisibile per~3.
\item[4:~] 0,~4,~8,~12,~16,~20,~24,~28,~32,~36,~\dots, 
sono divisibili per~4 
e un numero è divisibile per~4 se e solo se il numero formato dalle sue 
ultime~2 cifre, è divisibile per~4.
\item[5:~] 0,~5 sono divisibili per~5 
e un numero è divisibile per~5 se e solo se il numero formato dalla sua 
ultima cifra è divisibile per~5.
\item[6:~] Un numero è divisibile per~6 se è divisibile 
per~2 e per~3.
\item[7:~] 0,~7 sono divisibili per~7 
e un numero maggiore di~10 è divisibile per~7 se la differenza, 
in valore assoluto, fra il numero ottenuto togliendo la cifra delle unità 
e il doppio della cifra delle unità è divisibile per~7.\\
Il numero~252 è divisibile per~7, infatti~\( \valass{25 -~2\cdot 2}=~21\) è 
multiplo di~7.\\
Il numero~887 non è divisibile per~7, infatti~\(\valass{88 -~2\cdot 7}=~74\) 
non è divisibile per~7.
\item[8:~] 0,~8,~16,~24,~32,~\dots, sono 
divisibili per~8 
e un numero è divisibile per~8 se e solo se il numero formato dalle sue 
ultime~3 cifre, è divisibile per~8.
\item[9:~] 0,~9 sono divisibili per~9,
e un numero è divisibile per~9 se e solo se la somma delle sue cifre è un 
numero è divisibile per~9.
\item[10:~] 0 è divisibile per~10 
e un numero è divisibile per~10 se e solo se il numero formato dalla sua 
ultima cifra è divisibile per~10.
\item[11:~] 0 è divisibile per~11
e un numero è divisibile per~11 se e solo se la differenza, 
in valore assoluto, fra la somma delle cifre di posto pari e la somma delle 
cifre di posto dispari è un numero divisibile per~11.\\
Il numero~253 è divisibile per~11, infatti~\(\valass{5-(2+3)} =~0\);\\
Il numero~887 non è divisibile per~11, infatti~\(\valass{8-(8+7)}=~7\).
\item[12:~] Un numero è divisibile per~12 se è 
divisibile 
per~3 e per~4.
\item[un numero qualunque:~] Un numero~\(a\) è divisibile 
per un numero~\(d\) se e solo se~\(a - n \cdot d\) è divisibile per~\(d\) 
(dove~\(n\) è un numero naturale qualsiasi).\\
Il numero~253 è divisibile per 23 
perché~\(253 - 10 \cdot 23 = 253 - 230 = 23\) che è divisibile per~23.\\
Il numero~1894 è divisibile per 17 se e solo se lo è 
anche~\(1894 - 100 \cdot 17 = 1894 - 1700 = 194\) 
che è divisibile per~17 se e solo se lo è
anche~\(194 - 10 \cdot 17 = 194 - 170 = 24\). 
Poiché~24 non è divisibile per~17 non lo sarà neppure~1894.
\end{description}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.18}, \ref{ese:1.19}}

\pagebreak

\section{Scomposizione in fattori primi}
\label{sec:nat_scomposizione}

Scomporre in fattori un numero significa scriverlo come prodotto di altri 
numeri naturali. 

% \vspazio\ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.20}, \ref{ese:1.21}}

\begin{teorema}[Teorema fondamentale dell'Aritmetica]
 Ogni numero naturale~\(n>1\) si può scrivere in modo unico come prodotto di 
 numeri primi.
\end{teorema}

Per scomporre in fattori primi un numero, per prima cosa lo scomponiamo in 
due fattori, senza preoccuparci che siano primi, poi scomponiamo i fattori
non primi fino ad ottenere solo fattori primi.

\subsection{Scomposizione con un grafo ad albero}

Anche per scomporre numeri possiamo usare un grafo ad albero come è 
illustrato negli esempi seguenti.

%\begin{exrig}

\begin{inaccessibleblock}[]
 \begin{esempio}
 Scomporre in fattori primi il numero~630.
 \begin{center}
 \input{\folder lbr/fig008_scmp0.pgf}
 \end{center}
 \end{esempio}
\end{inaccessibleblock}

In generale, un numero può essere scomposto in fattori seguendo percorsi 
diversi. Per esempio,~630 può essere scomposto attraverso questi alberi
diversi:

\begin{inaccessibleblock}[]
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
 \centering
 \input{\folder lbr/fig008_scmp1.pgf}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
 \centering
 \input{\folder lbr/fig008_scmp2.pgf}
\end{minipage}%
\end{inaccessibleblock}

%\end{exrig}

Qualunque strada si segua per scomporre un numero in fattori primi 
otterremo sempre lo stesso risultato.

\subsection{Scomposizione con un metodo sequenziale}

Possiamo anche usare un metodo sequenziale:
Sottolinea e scomponi.

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
 Scomporre in fattori primi il numero~1260.

 \(\underline{1260} = 2^{2} \cdot 3^{2} \cdot 5 \cdot 7\)
 
 \(\underline{10} \cdot \underline{126}\)
 
 \(5 \cdot 2 \cdot 2 \cdot \underline{63}\)
 
 \(5 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 7 \cdot \underline{9}\)
 
 \(5 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 7 \cdot 3^{2}\)
 
 \end{esempio}
%\end{exrig}

%\vspazio\ovalbox{\risolvi \ref{ese:1.22}, \ref{ese:1.23}, \ref{ese:1.24}}

\section{Massimo Comune Divisore e minimo comune multiplo}
\label{sec:nat_mcdemcm}

\label{def:mcd}
\begin{definizione}
Il \emph{massimo comune divisore} di numeri naturali~\(a\) e~\(b\)  è il
più grande tra tutti i divisori comuni ad~\(a\) e~\(b\)
e si indica con~\(\mcd(a,b)\).
\end{definizione}

Applicando la definizione, il massimo comune divisore tra~18 e~12 si 
ottiene prendendo tutti i divisori di~18 e~12:
\begin{align*}
\text{divisori di }18: & \qquad 1,~2,~3,~6,~9,~18\\
\text{divisori di }12: & \qquad 1,~2,~4,~6,~12
\end{align*}

I divisori comuni sono~1,~2,~6, il più grande è~6, quindi:~\(\mcd(18, 
12)=6\). 

% \vspazio\ovalbox{\risolvi \ref{ese:1.25}}\vspazio

Per calcolare il massimo comune divisore di due o più numeri si può 
applicare la seguente procedura:

\begin{procedura}
Calcolo del~\(\mcd\) di due o più numeri naturali:
\begin{enumerate}[noitemsep, label=(\alph*)]
 \item si scompongono i numeri in fattori primi;
 \item si moltiplicano tra loro i fattori comuni, 
  presi una sola volta e con l'esponente minore.
\end{enumerate}
\end{procedura}

% \clearpage

%\begin{exrig}
\begin{esempio}
Calcolare~\(\mcd(60,~48,~36)\).

Si scompongono in fattori i singoli numeri:\\
\(60 = 2^2\cdot3\cdot5; \quad 48 = 2^4\cdot3; \quad 36 = 2^2\cdot3^2\)\\
I~fattori comuni sono~2 e~3, il~2 compare con l'esponente minimo~2; 
il~3 compare con esponente minimo~1.

Pertanto: \quad \(\mcd(60,~48,~36)=~2^2 \cdot 3 = 12\).
\end{esempio}

 \begin{esempio}
 Calcolare~\(\mcd(60,~120,~90)\).

Si scompongono in fattori i singoli numeri:\\
\(60 = 2^2\cdot3\cdot5; 
\quad 120 = 2^3\cdot3\cdot5; 
\quad 90 = 2\cdot3^2\cdot5\)\\
I~fattori in comune sono~2,~3,~5. L'esponente minino è~1 per tutti.

Pertanto: \quad \(\mcd(60,120,90)=~2\cdot3\cdot5=30\)
 \end{esempio}
%\end{exrig}

\begin{definizione}
 Due numeri~\(a\) e~\(b\) si dicono \emph{primi tra loro} o \emph{coprimi} 
 se~\(\mcd(a,b) =~1\).
\end{definizione}

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
 Numeri primi tra loro:
 \begin{itemize} [noitemsep]
 \item 12 e~25 sono primi tra loro. Infatti il~\(\mcd(12,~25)=1\) dato che 
  nelle loro scomposizioni in fattori non si hanno fattori 
  comuni:~\(12 =2^2\cdot3\) e~\(25=5^2\);
% \item 35 e~16 sono primi tra loro. Infatti~\(35=5\times~7\),~\(16=2^4\). 
%  I due numeri non hanno divisori comuni e il loro~\(\mcd=1\);
 \item 11 e~19 sono primi tra loro infatti il~\(\mcd(11,19)=1\) dato che~11 
  e~19 sono numeri primi;
 \item 12 e~15 non sono primi tra di loro in quanto hanno~3 come divisore 
  comune.
 \end{itemize}
 \end{esempio}
%\end{exrig}

\begin{definizione}
 Il \emph{minimo comune multiplo} di due numeri naturali~\(a\) e~\(b\) è il più
 piccolo tra tutti i multipli comuni ad~\(a\) e a~\(b\) 
 e si indica con~\(\mcm(a,b)\).
\end{definizione}

Per calcolare il minimo comune multiplo tra~6 e~15 applicando la 
definizione 
occorre calcolare i primi multipli dei due numeri:
\begin{align*}
\text{multipli di }6: & 
\qquad~6,~12,~18,~24,~\underline{30},~36,~42,~48,~54,~60,\ldots \\
\text{multipli di }15: & \qquad~15,~\underline{30},~45,~60,~75,~90,\ldots
\end{align*}
Sono multipli comuni~30,~60,~90\ldots Il più piccolo dei multipli comuni 
è~30.

Per calcolare il minimo comune multiplo tra due o più numeri si può 
applicare la seguente procedura:

\begin{procedura}
Calcolo del~\(\mcm\) di due o più numeri naturali:
\begin{enumerate}[noitemsep, label=(\alph*)]
 \item si scompongono i numeri in fattori primi;
 \item si moltiplicano tra loro i fattori comuni e non comuni, 
  presi una sola volta, con l'esponente maggiore .
\end{enumerate}
\end{procedura}

% \newpage

%\begin{exrig}
 \begin{esempio}
 Calcolare il~\(\mcm(60,48,36)\).

Scomponendo in fattori i numeri si 
ha~\(60=2^2\cdot3\cdot5\);~\(48=2^4\cdot3\);~\(36 =2^2\cdot3^2\).
Tutti i fattori comuni e non comuni presi una sola volta con l'esponente 
più grande con cui compaiono sono:~\(2^4,~3^2,~5\).

Il~\(\mcm\) è~\(2^4\cdot3^2\cdot5=720\).
 \end{esempio}

 \begin{esempio}
 Calcolare il~\(\mcm(20,24,450)\).

Scomponendo in fattori si 
ha:~\(20=2^2\cdot5\);~\(24=2^3\cdot3\);~\(450 =~2\cdot3^2\cdot5^2\).
Moltiplicando i fattori comuni e non comuni con il massimo esponente 
si ha~\(2^3\cdot3^2\cdot5^2=1800\).
 \end{esempio}

 \begin{esempio}
 Si vuole pavimentare una stanza a pianta rettangolare di~\(315\unit{cm}\) 
 per~\(435\unit{cm}\) con mattonelle quadrate le più grandi possibile, 
 senza sprecarne alcuna. Quali sono le dimensioni delle 
 mattonelle? Quante mattonelle sono necessarie?

Poiché le mattonelle devono essere quadrate devono avere il lato tale che 
entri un numero intero di volte sia nel~315 sia nel~435, pertanto la 
dimensione delle mattonelle deve essere un divisore comune
di~315 e di~435. Poiché è richiesto che le mattonelle siano quanto più 
grandi possibile, la dimensione deve essere il massimo divisore comune.
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig009a.pgf}
% \input{\folder lbr/fig009b.pgf}
\end{center}
La soluzione del problema è data quindi dal~\(\mcd(315,~435)=3 \cdot 5=15\). 
Le mattonelle devono avere il lato di~\(15\unit{cm}\).
Ci vogliono~\(435:15=29\) mattonelle per ricoprire il lato 
di~\(435\unit{cm}\) e~\(315:15=21\) mattonelle per ricoprire il lato
da~\(315\unit{cm}\). In tutto occorrono~\(29\cdot21=609\) mattonelle.
\end{esempio}
%\end{exrig}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:1.26}, \ref{ese:1.27}, \ref{ese:1.28}, 
% \ref{ese:1.29}, \ref{ese:1.30}, \ref{ese:1.31}, \ref{ese:1.32}}

\[\tonda{\dfrac{a}{b}} \qquad \graffa{\dfrac{a}{b}} \qquad 
\left\{\dfrac{a}{b}\right\} \qquad \Biggl\{\dfrac{a}{b}\Biggr\}\]
$$\tonda{\dfrac{a}{b}} \qquad \graffa{\dfrac{a}{b}} \qquad 
\left\{\dfrac{a}{b}\right\} \qquad \Biggl\{\dfrac{a}{b}\Biggr\}$$
\begin{comment}

\end{comment}
